\documentclass[../main/main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Matemática Morfológica}
La Morfología Matemática es una rama del análisis de imágenes basado en principios algebráicos, teoría de conjuntos y principios geométricos. Inicialmente desarrollado por Georges Matheron(1967, 1975) y Jean Serra (1982) para realizar transformaciones de tamaño en conjuntos aleatorios \cite{matheron1975random}, desde entonces fue extendido a las funciones (Serra 1982 , Sternberg 1986 ) \cite{matheron2002birth} y a un marco más general de retículo completo. (Serra 1988, Ronse and Heijmans 1991).
Recientemente la atención está centrada en Morfología basada en grafos (Heijmans et al. 1992, Vincent 1989). y transformación de componentes conectados.
La matemática morfológica es ampliamente utilizada para proporcionar bloques de construcción básicos para aplicaciones de imagen más sofisticadas. Usando matemática morfológica los datos de imágen pueden ser filtrados para preservar o remover características de interés. \cite{soille2013morphological} \\ 
A continuación se citan las principales definiciones de la morfología matemática, propuestas por sus creadores y las personas que desarrollaron sus extensiones. 

\subsection{Nociones Básicas}
Una imagen digital consistente en una colección de pixeles, puede ser formalmente definida como $f: E  \rightarrow  T $, donde E es un subconjunto discreto de una grilla rectangular ($\mathbb{N}^2$ para imágenes 2D y $\mathbb{N}^3$ para imágenes 3D), y $T$ es el rango de valores permitidos, para las imágenes binarias $T=\{0,1\}$ y en las imágenes en escala de grises usualmente $[0,255]$ como un subconjunto de $\mathbb{Z}$ sin embargo puede ser definido en $\mathbb{R}$. En el caso de las imágenes multidimensionales como las imágenes a color, multiespectrales, $T$ está definido en $\mathbb{Z}^n$ o en $\mathbb{R}^n$ donde $n$ es el número de canales, en las imágenes a color son definidas comúnmente por $\mathbb{Z}^3$.
       
\subsection{Retículo Completo, Ordenamiento e Inclusión}

Una de las ideas fundamentales de la Matemática Morfológica es que el conjunto de imágenes de un tipo dado forma un retículo completo que es un conjunto parcialmente ordenado denotado por  $\mathcal{L}$ donde cada par de elementos del retículo tiene un infimo denotado por $\wedge$ y un supremo denotado por $\vee$.\\ 
Dada la importancia del concepto del orden para la definición de retículo. Una relación binaria $\mathcal{R}$ en un conjunto $\mathcal{S}$ tiene las siguientes características:
\begin{itemize}
\item Reflexivo si $ x \, \mathcal{R} \, x , \quad \forall x \in \mathcal{S} $
\item Anti-Simétrico si $ x \, \mathcal{R} \, y $ y $ y \, \mathcal{R} \, x  \Rightarrow  x = y \quad, \forall x,y	 \in \mathcal{S} $  
\item Transitivo $ x \, \mathcal{R} \, y $ y $ y \, \mathcal{R} \, w  \Rightarrow   x \, \mathcal{R} \, w \quad \forall x,y,w \in \mathcal{S} $ 
\item Total si $ x \, \mathcal{R} \, y $ o  $y \, \mathcal{R} \, x \quad \forall x,y \in \mathcal{S} $  
\end{itemize}
Una relación binaria $ \leq $ que es reflexiva y transitiva es llamada \emph{pre-orden}. Si además es antisimétrica se convierte en un \emph{ordenamiento}.Si adicionalmente cumple la restricción de totalidad para $ \leq $ es denotado como \emph{orden total} sino \emph{orden parcial}.\\
El ínfimo de un conjunto se define como el menor de las cotas superiores. Para las imágenes en $\mathbb{Z}$ se obtiene calculando el mínimo.\\
De manera similar, se define el supremo de un conjunto como el superior de las cotas, con fines prácticos se obtiene calculando el máximo.\\
Un conjunto parcialmente ordenado $(\mathcal{L}, \geq)$, que podría ser una relación de inclusión para las imágenes binarias, o el orden natural entre escalares para las imágenes en escala de grises es un retículo completo si tiene un ínfimo y un supremo.
 
\subsection{Operadores morfológicos}
A partir del infimo y el supremo se definen los principales operadores morfológicos, la erosión y la dilatación.
El objetivo de las operaciones morfológicas es extraer estructuras geométricas en los conjuntos sobre los que se opera, mediante la utilización de otro conjunto de forma conocida denominado elemento estructurante $b$ que representa un conjunto por lo general mucho más pequeño en comparación con la imagen, se utiliza para extraer información de la imagen analizada.

La erosión está definida como :
\begin{equation}
\varepsilon_b (f) =  \bigwedge_{q \in b } f(p+q),  \; p \in E 
\end{equation}

Donde $p = (x, y)$ para las imágenes en 2D y  $p = (x, y, z)$ para las imágenes en 3D y $q$ denota las coordenadas del elemento estructurante $b$ definido en el mismo espacio como $p$.

La dilatación está definida como :
\begin{equation} 
\delta_b (f) =  \bigvee_{q  \in \mathrm{Ref}( b ) } f(p+q),  \; p \in E 
\end{equation}
Donde $\mathrm{Ref}( b ) = \{ -q | \, q \in b \}$ es el elemento estructurante reflejado, por lo tanto la dilatación puede ser expresada como: 

\begin{equation} 
\delta_b (f) =  \bigvee_{q  \in  b  } f(p-q),  \; p \in E 
\end{equation}

Se puede notar en la Fig. \ref{fig:morf_erosion_dilatacion} que la erosión elimina los elementos en la imagen de mayor intensidad que son de menor tamaño que el elemento estructurante mientras la dilatación elimina los elementos de la imagen de menor intensidad es decir los detalles oscuros. Los elementos eliminados previamente por una dilatación y una erosión no pueden ser recuperados.
 
El elemento estructurante $b$ puede tener forma cuadrada, disco, diamante, linea , cruz . La forma de un elemento estructurante puede estar definida por una forma básica y un parámetro homotético $b_\lambda = \lambda b$ representando un elemento estructurante de forma $b$ y tamaño $\lambda$ . Para algunas formas especialmente las simétricas $b_\lambda$ puede ser generado con $\lambda-1 $ dilataciones $b_\lambda = \delta_b ^{\lambda-1}(b) $.\\

La apertura está definida como la erosión seguida de la dilatación con el elemento estructurante $b$ :
\begin{equation}
 \gamma_b(f) = \delta_{\mathrm{Ref}(b)} (\varepsilon_b(f)) 
\end{equation}
	
El Cierre está definido como la dilatación seguida de la erosión con el elemento estructurante $b$:
\begin{equation}
 \varphi_b(f) = \varepsilon_{\mathrm{Ref}(b)}(\delta_b (f)) 
\end{equation}

Apertura generalmente suaviza el contorno de un elemento separando uniones angostas y elimina salientes finas
El cierre también tiende a suavizar contornos, pero a diferencia de la apertura une cortes en partes angostas y golfos largos y finos, elimina pequeños huecos como puede verse en la Fig. \ref{fig:morf_apertura_cierre} donde $\lambda=0$ es imagen original y el elemento estructurante tiene forma de disco. 
La apertura cumple la propiedad anti-extensiva, mientras que el cierre cumple la propiedad extensiva y ambos tienen la propiedad de la idempotencia.

Propiedades básicas de los operadores morfológicos:\\
\begin{tabular}{|c|c|}
 \hline 
 Propiedad & Definición \\ 
 \hline 
 Invariante a la traslación & $\psi(f_t) = [ \psi(f)]_t$ \\ 
 \hline 
 Idempotencia & $\gamma_b(\gamma_b(f)) = \gamma_b(f) $ \\ 
			& $\varphi_b (\varphi_b (f)) = \varphi_b (f) $\\ 
 \hline 
 Creciente & $f \leq g \quad  \delta_b (f) \leq  \delta_b (g) $ \\ 
  & $f \leq g \quad  \varepsilon_b (f) \leq  \varepsilon_b (g)  $
 \\ 
 \hline 
 Extensividad & $f \leq \delta_b (f)$ \\ 
 & $ f  \leq \varphi_b(f) $
 \\
 \hline 
 Antiextensividad & $f \geq \varepsilon_b (f) $ \\
                  & $f \geq  \gamma_b(f)  $
 \\
 \hline 
 \end{tabular}  
 
 
 %EROSION  
 \begin{figure}[!htb]
 \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/000734.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 0$ }
    \end{subfigure}
 \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/eros_disk1.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 1$ }
    \end{subfigure}
     \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/eros_disk3.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 3$ }
    \end{subfigure}
      \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/eros_disk5.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 5$  }
    \end{subfigure}

 \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/000734.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 0$ }
    \end{subfigure}
 \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/dil_disk1.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 1$ }
    \end{subfigure}
     \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/dil_disk3.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 3$ }
    \end{subfigure}
      \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/dil_disk5.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 5$  }
    \end{subfigure}
    \label{fig:morf_erosion_dilatacion}
\caption{Erosión y dilatación  de la muestra 000734 de OutexTC13   }
\end{figure}	


%apertura  y cierre 
 \begin{figure}[!htb]
 \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/000734.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 0$ }
    \end{subfigure}
 \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/aper_disk1.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 1$ }
    \end{subfigure}
     \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/aper_disk3.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 3$ }
    \end{subfigure}
      \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/aper_disk5.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 5$  }
    \end{subfigure}
    
 \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/000734.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 0$ }
    \end{subfigure}
 \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/cierre_disk1.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 1$ }
    \end{subfigure}
     \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/cierre_disk3.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 3$ }
    \end{subfigure}
      \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../marcoteorico/img/p_matmorf/cierre_disk5.png}
        \centering\caption{ $\lambda = 5$  }
    \end{subfigure}
   
    \label{fig:morf_apertura_cierre}
\caption{Apertura y Cierre de la muestra de textura 000734 de la base de datos OutexTC13  }
\end{figure}


\end{document}
